\documentclass[a4paper,10.5pt]{jsarticle}
%\usepackage{bm}
\usepackage[margin=20mm]{geometry}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
%\usepackage{ascmac}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{listings,jvlisting} %日本語のコメントアウトをする場合jvlisting（もしくはjlisting）が必要
%ここからソースコードの表示に関する設定

\lstdefinestyle{style1}
{
  language=[LaTeX]{TeX},
  texcsstyle=*\color{blue},
  basicstyle=\ttfamily,
  moretexcs={mycommand}, % user command highlight
  frame=single,
}


\title{LENNMA 証明して発見してゆくソフトウェア 、、、\\ の構想 ((1+1+0.5)/n)}
\author{池上蒔典}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents


\section{背景}

私にとって、プログラムの作成は人間による手とり足とりなコーディングによって行われるものではなく、
プログラミング言語が人間に与えられた問題を解こうとするなかで、
人間とコンピュータとが共同で対話的に組み立てゆくものであったほうが自然なように感じる。

証明が問題となるとき、最初の前提と最後の結論とが成立すると仮定することで、推論を進行できるようになると考えられる。
前提や公理の定義、公理の適用、定理による変換、更なる定理や公理の適用による変換の連鎖、終端の状態としての証明したかった事柄、、、
このような、前提があり、前提を基に推論し、推論の結果として結論に至ろうとする、形式的な証明な流れは、
アルゴリズムによる説明可能なプログラムの生成にぴったりと対応するものではないかと考えている。


さしあたり、二次方程式を題材に、
一度解かれた問題は二度と(証明の)計算をしないプログラムを実装したかったが、
現在までに書けたところとして、因数分解を行うプログラムを紹介する。

\section{証明の方法}

\begin{gather}
  ac + ad + bc + bd = (a + b)(c + d)
\end{gather}

例えば、上式の因数分解は手慣れたもので、

\begin{align}
  ac + ad + bc + bd % \dots 分配法則 \\
  &= a (c + d) + b (c + d) \\ % \dots 分配法則 \\
  &= (a + b) (c + d) % 与式
\end{align}

のように簡単に証明を終えてしまうことであろうが、
このような一見明白のように感じられるうる変換の連鎖とて、
これを確認するプログラムを書こうとするとなると、
途端に素直ではなくなってしまう。\footnotemark

\footnotetext{
  人間、及び人間が用いている言語は、情報が不足していても、推論を重ねることで、
  論理的に整合な情報をその整合性を含めて導くことができる。
  この推論には、公理の連鎖だけでは到底及びえない、創造的な発見とその活用があり、
  創造的な発見とその活用がありきで、公理系が作られ、数多の発明がなされ、
  コンピュータが設計され、AIの研究がはじまったものと考える。
  このような予期できない創造的な発見を実装できない限り、
  知的情報処理に名を博すコンピュータと言えども、そのような人達に及ぶことは出来ない。
}

この非素直さは、それぞれの証明で用いる全ての手法を省略なく記す必要があり、
ひとつひとつ実装するにあたっては、
濃縮された公理的な方法による数学のエッセンスを相手にする必要がある為だと考えられる。

\section{数式の表現}

数学の公式を発見してゆくプログラムを紹介するにあたり以下の要素を紹介する。

\begin{enumerate}
\item 数式の表現
\item 探索プログラム
\item unification
\item 因数分解のおもちゃ
\end{enumerate}

\subsection{数式の表現}


数式を、数か、複数の数式を用いた演算として定義する。
\footnote{後々、証明の式、方程式、多項式などで、混同が問題になる定義だが、、、。}


加減乗除$(+ - \times \div)$ は最も基本的な数式と数式の演算である。
$ (2 \  + \  3) $ のように演算子を数式と数式とで挟む記法は中置記法と呼び、
$ (+ \  2 \ 3) $ のように演算子を先頭に置いてその後に数式を続けて配置する記法を中置記法と呼ぶ。

演算子を、複数の数式を用いて、定められた方法で変換することを、適用と呼ぶ。

\footnote{
人間が用いる数式は通常、中置記法の形をしているのは、
前置記法ではソフトウェアの補助が無いと2つめ以降の数式がどの演算子に適用されるのか判別しにくくなることで読みにくくなる一方で、
中置記法の場合には演算子のすぐ両隣に適用すべき数式があることで読みやすい(但し、適用される演算子が2個如何の場合に限る)と考えられやすい、
為なのではないかと思われる。
}

構文の解析を簡単にする為に、当プログラムでは前置記法を用いる。
前置記法を用いることで、数式は自明に木構造として現れてくる。


\begin{lstlisting}[style=style1, caption=前置記法による数式の表現]
  (= (+ 1 1) 2)
  ;; 1 + 1 = 2
  (+ (* a c) (+ (* a d) (+ (* b c) (* b d))))
  ;; a * c + a * d + b * c + b * d
\end{lstlisting}


数式処理について、CD1 を参照

\subsection{証明プログラムへの動機}

CD1での数式処理プログラムは、ルールベースを用いて式を変換するという内容だった。

立場のひとつとして、数学的な活動の本質的な行為を、既知の式を既知の手法で変換してゆくこととするのではなく、
主眼ではあるが必ずしも眼に観えて確認であるとか発見であるとかが行為の帰結として示されるとものとするでもなく、
それらよりも、考えるという行為そのものを重点に置くものとする事が出来るのではないかと考える。

このような、考えるという行為を習慣化により、元の問題のある特定の部分に類似する問題を、
後々になって発見できたり、より自信を持って確認できたと主張できるようになる、その助けになるのではないかと思う。

かのように、既知の変換を既知の手法で連鎖させる(ルールベース的な)数式処理プログラムよりも、
試行錯誤を通して発見をしようとするプログラムの方が、数学的で、想像もしなかった振る舞いを起こしえて、現実世界でも生存しやすいと考えた。

そのようにして、代数を題材に、証明して発見するプログラムの開発に着手し始めた。

\section{探索プログラム}

探索プログラムについて、CD2 を参照


\section{unification}


unification(単一化)演算は、実質2項の演算で、両辺の未知な文字に制約の割り当てをしつつ、
両辺が一致しうるか否かを判定する。


\begin{lstlisting}[style=style1, caption=unificationの例]
  ;; (unification (未知な文字) (未決定な式1) (未決定な式2) (決定されている束縛))
  > (unification '(a b) '(+ a b) '(+ 3 4) '())
  ((B . 4) (A . 3)) ;; b = 3 でかつ a = 3 で成立。
  (A B)
  > (unification '(a b) '(+ a b) '(+ b a) '())
  ((B . A) (A . B)) ;; a = b でかつ b = a で成立する、の意。
  (A B)
  > (unification '(a b) '(+ a b) '(+ b a c) '())
  +FAILURE+ ;; 要素の数が異なる為、失敗。
  > (unification '(a b) '(+ 1 2) '(f 1 2) '())
  +FAILURE+ ;; f と + は異なる文字でいずれも既知なため、失敗。
  > (unification '(a b) '(+ 1 2) '(a 1 2) '())
  ((A . +))
  > (unification '(a b) '(+ 1 2) '(a 1 a) '())
  +FAILURE+ ;; (a . +) と (a . 2) にbindしたが、 + も 2 も既知かつ異なる文字であった為、失敗。
\end{lstlisting}



証明プログラムでは、公理の適用の際に、unificationを弱めた片辺の制約一致(match)を用いることで、
変数の割り当て、即ち、式の変換のうちの変換対象となる式の判定と置き換えを、実装した。


\section{定理証明の方法}


最初に、数式を数式に変換する、規則を用意する。このような、最初から与えられる規則を、公理や公準などと言う。

証明では、数式や数式の部分の数式に公準を適用して変換し、この変換を連鎖させて、ある変換後の数式が目的となる数式となったとき、
この変換の連鎖の経路(道筋)を証明と言う。
\footnote{証明論等に詳しい人達からお叱りを受ける説明だと思われるが。}


\section{因数分解のおもちゃ}


公理として、結合則 分配則 交換則を用意する。

以下のような探索手続きを定義する。

A. もしもqueue先頭の数式が目的の数式だったら、queueの先頭を証明として扱う。 \\
B. さもなければ、以下のように、queue先頭の数式に許される全ての変換を施してqueueに加え、
探索手続きを再開する。

\begin{enumerate}
\item queue先頭の数式について、その数式内の数式を全て網羅する。
\item 網羅された数式内の数式の全てに、全ての公理を適用してみて、変換できた全ての変換を
  新たな途中式の候補として、queueに加える。
\end{enumerate}


\section{今後の展望}

\begin{enumerate}
\item 証明した事柄の再利用 \\
  定理を用いた証明が行数を削減できうることを用いる。
  現在のプログラムでは、証明は公理の適用みを用いて行われているが、一度証明された事柄を再利用できるなら、
  大幅に経路を短縮できるうる様になると考えている。
\item 二次方程式の証明 \\
  筆者がさしあたりの目標としている問題。
  等式、自然数、除算、0による除算の場合分け、平方根、といった概念を新たに組込む必要がある。
\item 数理論理学的な妥当化、厳密化
  現在のプログラムだと、証明の方法や、述語の扱いなどが、乱雑な為。
\item Any や Exist の扱い、及び、型付きの関数生成。
  厳密な定理化を行えれば、制約からプログラムを作成できるという事に直結すると考える為。
\item 問題を与えたら、解法を与えてくれるプログラム。
\end{enumerate}

式の変換手続きを双方向に定義することで、未来だけでなく、過去にも行くことができる計算を定義できる。

確定できる要素が揃うまで、未決定な事実を未決定な儘に評価を保留し、事実の決定の為に、数学的帰納法を意味しつつも、演繹に則った適用の連鎖を行う。
こうして、非決定な計算のグラフが生成される、、、。


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[1]{scheme_symbol} 猪股 俊光, 益崎 真治、Schemeによる記号処理入門、森北出版(1994). \\
  リスペクト
\bibitem[2]{proof-algebra} Makinori Ikegami、proof-algebra、https://gitlab.com/i-makinori/proof-algebra、GitLab Repository. \\
  現行では因数分解の証明おもちゃが書かれている。
\bibitem[3]{lennma-num-n} Makinori Ikegami、lennma-num-n、https://gitlab.com/i-makinori/lennma-num-n、GitLab Repository. \\
  現行では各種の記号処理プログラムの倉庫。著作権の都合上、利用に関してはMakinori Ikegami までお問い合わせ下さい。
\end{thebibliography}

\end{document}
